袁士霄：为人正直但性格古怪高傲

　　排名第九
　　武功：★ ★ ★ ★ ★
　　智商：★ ★ ★ ★ 
　　情商：★ ★ ★
　　高人指数：★ ★ ★
　　攻击力：★ ★ ★ ★
　　《书剑恩仇录》中，第一高人天池怪侠袁士霄，性格怪僻，但疾恶如仇，爱憎分明。
　　袁士霄的故事中，最好玩的地方是他和关明梅、陈正德之间既简单又复杂的三角爱情关系。
　　袁士霄与关明梅可谓青梅竹马，但袁士霄性格怪僻，最后关明梅嫁给了陈士德，避往回疆，而袁士霄又追随其后。袁士霄变得更加怪僻，关明梅变得暴躁，陈士德则醋性如女，他们三人情孽的纠葛，更体现人性的复杂难解之处来。
　　关明梅和陈正德一对活宝，是世外高人，因此行事不近情理，不在乎他人的意见和感受。六和塔上天山双鹰莽撞前来上来不分青红皂白乱打一气，虽然很快就发现是个误会，但面子上挂不住，还是不管场合和时机，一意孤行。
　　霍青桐黯然离去，途中遭遇关东三魔，险遭毒手。天山双鹰关明梅陈正德赶到解围，引出天池怪侠袁士霄来。三个世外高人之间的三角感情纠分，写出一段趣笔。
　　三个世外高人的性格脾气，形象造型，各有各的特点。袁士霄武功最高，为人正直，但性格古怪高傲；关明梅脾气急躁，性烈如火，但善良忠诚，也有温柔和细腻的一面；陈正德有点小气会吃醋，但比较讲道理，特别是对关明梅能忍让，所以关明梅才嫁给了他。
　　霍青桐向天山双鹰哭诉委曲衷肠，却是找错了人。关明梅话没听完，马上冲出去要杀陈家洛和香香公主，真把霍青桐给急晕过去了。天山双鹰性格太不够细腻，难怪老都老了还要像小孩子那样吵来吵去夹杂不清。
　　香香公主单纯和天真无邪的魅力，把天山双鹰也给征服了。看到陈家洛和香香公主之间令人艳羡的温柔场面，天山双鹰也心动了。他们补上了人生中爱情的一课，对感情之事又明白了几分道理，两人得以彼此谅解，和好如初。
　　袁士霄、关明梅、陈正德三人之间最后还算有了较好的结局。陈正德转了性，不仅不猜忌吃醋，反而还对袁士霄曲意奉承，以此来讨关明梅的喜欢。关明梅也想通了，“一个人天天在享福，却不知道这就是福气”，她理解了丈夫的爱，珍惜这份爱，不再去更多奢望。袁士霄也看开了，“咱们今日还能见面，我也已心满意足”。三个怪僻的高人，最后一齐觉悟，不再意气用事，要好好把握眼前日子，这是一桩美事。
　　陈正德临死前对关明梅说：“我对不住你，……你回到回部之后，和袁……袁大哥去成为夫妻……我在九泉，也心安了。”三个世外高人之间的情感纠葛，在此点燃感人的真情火花。关明梅自刎以明其志，情深义重，读之让人不忍。
　　袁士霄用计歼灭狼群一段，最是十分精彩好看，少年时读此书，掩卷遐思，真是神往不已。想像那种浩大的工程，浩荡的场面，只觉得已能亲耳听到野狼被困在沙城中无奈地发出的绝望嚎叫。袁士霄收拾张召重一段也让人印象深刻。看张召重平日骄横惯了，终于被袁士霄收拾得服服帖帖的，真是解气，过瘾。
　　十大高人上榜人物中，袁士霄排名第九。